\chapter{Vergleich der Sprachen für die Funktionskontrakte}
\label{sec:design-by-contract}

Dieses Kapitel vergleicht die Sprachkonstrukte aus ACSL und VeriFast für die Beschreibung von Funktionskontrakten.

Nutzerdefinierte Prädikate und Listen werden an Hand des einfachen \texttt{equal}-Algorithmus vorgestellt.
Daraufhin wird eine weitere Strukturierungsmöglichkeit für Kontrakte in ACSL diskutiert und bei der anschließenden
Formalisierung von \texttt{mismatch} verwendet. Die VeriFast-Variante wird vorgestellt und es wird auf die Unterschiede
der beiden Umsetzungen eingegangen. 

Abschließend wird die Verwendung formaler Spezifikationen in Hinblick auf sichere und robuste Software betrachtet.


\section{ACSL-Spezifikation für \texttt{equal}}
\label{sec:design-by-contract:acsl-spezifikation}

Das folgende Codebeispiel zeigt einen formalen Funktionskontrakt für die C-Funktion \texttt{equal}. Sie soll
genau dann \lstinline{true} zurückliefern, wenn alle \lstinline{n} Elemente der beiden Ganzzahl-Arrays elementweise identisch sind.

\lstinputlisting[language=C, caption=Formale Spezifikation von \lstinline{equal} mit ACSL]{codes/chapter3/equal_contract_acsl.c}

Der @-Präfix zu Beginn des Kommentars signalisiert dem Verifikationswerkzeug, 
dass der Kommentarblock als Verifikations-Annotation zu interpretieren ist. 

Die Vorbedingungen des Kontrakts werden durch das \lstinline{requires} Schlüsselwort eingeleitet: \lstinline{\valid} ist ein Prädikat, 
das ausdrückt, dass die Zeiger \lstinline{a} und \lstinline{b} sicher dereferenziert werden können und auf den Speicherbereich \lstinline{a[0..n]} 
(von \lstinline{a[0]} bis \lstinline{a[n-1]}) bzw. \lstinline{b[0..n]} zugegriffen werden darf. Die dritte Vorbedingung verbietet 
negative Array-Größen.

Die \lstinline{\assigns}-Klausel zählt Speicherstellen auf, die von der Implementierung geändert werden dürfen, nicht erwähnte
hingegen dürfen nicht verändert werden. Da es sich bei \texttt{equal} um eine nicht mutierende Funktion handelt, wird kein 
Speicherinhalt (\lstinline{\nothing}) verändert, d.h. es gibt keine Seiteneffekte.

Der Rückgabewert -- als \lstinline{\result} in der Nachbedingung bezeichnet - ist genau dann wahr, wenn die Ganzzahlen-Arrays 
\lstinline{a[0..n]} und \lstinline{b[0..n]} elementweise gleich sind. Die Formalisierung nutzt folgende
prädikatenlogische Formel zur Beschreibung dieses Sachverhalts:
\[result \equiv \forall(i) (0 \leq i < n \rightarrow a[i] = b[i])\]



\section{Nutzerdefinierte Prädikate in ACSL und VeriFast}
\label{sec:design-by-contract:predicates}

Prädikate sind ein grundlegendes Abstraktionsmittel zum Zusammenfassen und Wiederverwenden logischer
Formeln in ACSL und VeriFast.

Für die \texttt{equal}-Spezifikation bietet sich die Einführung eines Prädikates \texttt{IsEqual} an,
da es die Eliminierung und spätere Wiederverwendung der prädikatenlogischen Formel erlaubt. Der Kontrakt
wird dadurch einfacher verständlich, weil statt der längeren Prädikatenformel aus Listing 3.1 der sprechende
Bezeichner \texttt{IsEqual} steht.

\lstinputlisting[language=C, caption=Formale Spezifikation von \texttt{equal} mit Hilfe des \lstinline{IsEqual} Prädikats]{codes/chapter3/equal_contract_predicate_acsl.c}

Die Definition dieses nutzerdefinierten Prädikates geschieht in einem eigenen Annotationsblock und muss vor
dem Kontrakt eingebunden werden:

\lstinputlisting[language=C, caption=Prädikat \lstinline{IsEqual} formuliert in ACSL]{codes/equal_predicate_acsl.c}

Die Annotationssprache von VeriFast besitzt kein integriertes Prädikat zur Definition gültiger Speicherbereiche,
wie es in ACSL mit \lstinline{\valid} existiert. Lediglich das Anfordern einer einzelnen ganzen Zahl hinter
einem \lstinline{int*} Zeiger ist mit dem Prädikat \lstinline{integer} möglich.

Zusammen mit rekursiven Prädikaten lassen sich damit in VeriFast ebenfalls vollständige Arrays oder sogar komplexere
Datenstrukturen beschreiben. Der nachfolgende Annotationsblock zeigt ein solches rekursives Prädikat.

\lstinputlisting[language=C, caption=Nutzerdefiniertes Prädikat \lstinline{int_array} in VeriFast]{codes/chapter3/int_array_verifast.c}

Das Prädikat ruft sich solange selbst auf bis die Abbruchbedingung \lstinline{count <= 0} erfüllt ist. Dass jede Speicherstelle des Arrays \lstinline{start}
gültig ist, erzwingt das oben erwähnte \lstinline{integer}-Prädikat. Der zweite Parameter des Prädikats erlaubt es, eine
Aussage über den Speicherinhalt zu treffen. Da dies in diesem Kontext nicht notwendig ist, wird eine anonyme Variable
(Unterstrich) eingesetzt, denn die Angabe des Parameters ist syntaktisch zwingend notwendig.

Die einzelnen Aussagen werden mit der separierenden Konjunktion \lstinline{&*&} verknüpft, was dafür sorgt, dass die entsprechenden
Speicherbereiche disjunkt sind (siehe dazu den Abschnitt \ref{sec:theorie:seperation-logic} über die Separierungslogik)\footnote{Die einfache
Konjunktion als \lstinline{&&} Operator existiert ebenfalls.}. In dem Fall wird also bereits durch die Syntax klar, dass 
\lstinline{start} und \lstinline{start + 1} nicht überlappen. 

Ein solches Prädikat mit Angaben zu Speicherinhalten wird von VeriFast auch als Heap-Chunk bezeichnet und beschreibt das
Recht diesen zu manipulieren\footnote{Die Lese/Schreibrechte eines Heap-Chunks können in VeriFast über einen Koeffizienten
(engl. fractional permissions) gesteuert werden. Darauf wird in dieser Arbeit jedoch nicht weiter eingegangen.}. Der Name
Speicherzugriffsrecht wäre allerdings treffender, da die Prädikate für beliebige Speicherbereiche verwendet werden und nicht
nur für dynamisch allokierten Speicher, so wie es der Name impliziert.

In dieser Form ist das Prädikat nun semantisch äquivalent zum \lstinline{\valid} aus ACSL. Die Vorbedingung für die
Variable \lstinline{a} aus der \texttt{equal}-Spezifikation kann in VeriFast damit nun als \lstinline{int_array(a, n)}
ausgedrückt werden.

Wie oben erwähnt besitzt die Annotationssprache von VeriFast kein Prädikat \lstinline{int_array}, das Werkzeug
als solches hingegen schon. Häufig benötigte Prädikate und weitere Funktionen werden in Form von Header-Dateien
mitgeliefert und teilweise sogar automatisch eingebunden\footnote{prelude.h wird automatisch eingebunden, weitere 
Header-Dateien können per \\ \lstinline{//@ #include "listex.gh"} eingebunden werden}.


\section{Nutzung von Listen in VeriFast}
\label{sec:induktive-listen}

Da VeriFast keine Quantoren aus der Prädikatenlogik unterstützt, ist es nicht möglich den Inhalt von
Arrays auf die gleiche Weise wie in ACSL (siehe Listing 3.1) zu beschreiben. Geeignet dafür wären die bereits eingeführten
rekursiven Prädikate. Ein besserer und flexiblerer Ansatz ist die Verwendung von Listen.

Für deren Verwendung sprechen mehrere Gründe: Listen lassen sich in VeriFast mit dem \lstinline{==} Operator elementweise vergleichen,
was sich für die Formalisierung von \texttt{equal} sehr anbietet. Außerdem bringt VeriFast etliche rekursive Prädikate
mit, die aus einem Array eine Liste konstruieren.

\lstinputlisting[language=C, caption=Induktive Definition des Listentyps (t bezeichnet den Typ der Werte)]{codes/chapter3/inductive_list_verifast.c}

Ein solches Prädikat lautet \lstinline{ints} und ist eine erweiterte Version des oben vorgestellten Prädikats
\lstinline{int_array}. Zusätzlich zum Zeiger und der Größe des Arrays wird dort ein dritter Parameter angegeben, der
den Speicherinhalt als induktive Liste abbildet. 

\lstinputlisting[language=C, caption=Rekursives Prädikat \lstinline{ints}]{codes/chapter3/ints_predicate_verifast.c}

In der Definition von \lstinline{ints} werden die Werte über das \lstinline{integer} Prädikat extrahiert und
daraus die Liste mit Hilfe der Konstruktoren \lstinline{nil} und \lstinline{cons} aus Listing 3.5 erzeugt. Unbekannte
Werte bindet der \lstinline{?} Operator mit Hilfe der Musterkennung (engl. pattern matching) an die entsprechenden
Variablen.

Die Anforderung eines gültigen Arrays sowie die Bindung an eine Listenvariable kann nun kombiniert mit diesem Prädikat
geschehen: \lstinline{ints(a, n, ?al)}. Tatsächlich bietet VeriFast dafür auch eine Kurzschreibweise an. Mit dem Zeiger-Operator
(engl. points to) lässt sich äquivalent und besser lesbar \lstinline{a[0..n] |-> ?al} formulieren.

Mit einer durch das Prädikat erzeugten Liste lässt es sich sehr flexibel arbeiten, denn VeriFast erlaubt 
die Definition sogenannter Fixpunkt-Funktionen\footnote{im Rahmen dieser Arbeit ist das Schreiben eigener
Fixpunkt-Funktionen nicht notwendig, darum wird nicht detaillierter auf deren Implementierung eingegangen} (engl. fixpoint functions), 
mit denen Listen bzw. beliebige induktive Daten iteriert und manipuliert werden können. Grundlegende
Listen-Utensilien bringt VeriFast gleich mit: Implementierungen für \lstinline{head}, 
\lstinline{tail}, \lstinline{append} (Hinzufügen von Elementen) oder auch \lstinline{take} 
(Kopie der ersten N Elemente).


\section{VeriFast-Spezifikation für \texttt{equal}}
\label{sec:design-by-contract:VeriFast-variante}

Eine Formalisierung von \texttt{equal} lässt sich nun mit den eingeführten Sprachmitteln in VeriFast wie folgt
erreichen.

\lstinputlisting[language=C, caption=Formale Spezifikation der Funktion \lstinline{equal} mit VeriFast]{codes/chapter3/equal_contract_verifast.c}

Dieses Beispiel zeigt zwei kleine syntaktische Unterschiede zwischen ACSL und VeriFast: Funktionskontrakte
werden in VeriFast nach der Signatur geschrieben, in ACSL jedoch davor. Außerdem erzwingt VeriFast die
Formulierung der Vor- und Nachbedingungen in jeweils einer einzigen \lstinline{requires} bzw. \lstinline{ensures}-Anweisung.

Der Rückgabewert ist wie beim ACSL-Kontrakt aus Listing 3.1 genau dann wahr, wenn die Arrays elementweise
identisch sind. In VeriFast wird die Aussage jedoch nicht direkt mit Hilfe der Zeiger, sondern indirekt durch die
Listen \lstinline{al} und \lstinline{bl} formuliert.

Eine explizite Angabe zu den Seiteneffekten analog zur \lstinline{assigns}-Klausel ist nicht Teil des Kontrakts. 
Dennoch kann man ableiten, dass es sich um einen nicht-mutierenden Algorithmus handelt. Denn anders als in ACSL
werden nicht die Seiteneffekte selbst beschrieben, sondern der Inhalt des Speichers vor und nach der Ausführung.
Diese Angabe ist obligatorisch, da der C-Code der Implementierung nur auf Speicher zugreifen darf, der in der
Vorbedingung erwähnt wurde.
Damit erklärt sich weshalb in der Nachbedingung die Arrays mit ihrem Gültigkeitsbereich nochmals aufgeführt sind.
Zudem werden die in der Vorbedingung gebundenen Listen wiederverwendet, um per \lstinline{a[0..n] |-> al}
sicherzustellen, dass der Speicherinhalt unverändert ist. Der Zugriff auf die Variablen aus der Vorbedingung ist
dabei ohne weitere Angabe eines \lstinline{\old}-Operators wie in ACSL möglich.

Die VeriFast-Spezifikation hat also tatsächlich die gleiche Semantik, erreicht dies aber wegen der 
unterschiedlichen Sprachmittel auf eine andere Art und Weise.


\section{Unterschiede in der Umsetzung}

In gewissen Grenzen wäre es möglich die Annotationen der Sprachen eins zu eins zu übersetzen\footnote{Mit
VeriFast kann man z.B. auch einen eingeschränkten \(\forall\)-Quantor nachbauen, siehe Tutorial\cite[Kap. 17]{jacobs-tutorial}},
damit würden aber die Vorteile der jeweiligen Sprache keine Anwendung finden. Ein \lstinline{IsEqual}-Prädikat wäre z.B.
auch mit VeriFast möglich, macht die Spezifikation aber nicht verständlicher, dafür aber die Verifizierung
der Implementierung schwieriger\footnote{Da dann nicht mehr direkt mit induktiven Listen, sondern zusätzlich
mit einem Prädikat und weiteren erforderlichen Lemmatas gearbeitet werden muss (siehe Abschnitt
\ref{verifizierung:lemma} im nächsten Kapitel)}.

Das Beschreiben der Speicherinhalte und Einführen der Variablen  \lstinline{al} und \lstinline{bl} ist außerdem
ohnehin notwendig, um auszudrücken, dass der Speicher nicht verändert und nicht gelöscht wird. Denn VeriFast wertet
auch \lstinline{malloc}- und \lstinline{free}-Aufrufe aus, um den Zugriff auf gelöschten Speicher zu verhindern bzw.
Speicherlöcher nicht entstehen zu lassen.
Es liegt also nahe diese Variablen auch weiter zu verwenden - die Sprachmittel von VeriFast (wie die Array-Notation in Kombination mit dem
\lstinline{|->} Operator) drängen einen mehr als ACSL dazu induktive Datentypen zu nutzen.
Der Vorteil ist ein höherer Grad der Abstraktion, denn Aussagen über Listen wie z.B.
\lstinline{result < n ? nth(result, al) != nth(result, bl)} haben keine direkte Abhängigkeit mehr zu
dem Eingabeparameter \lstinline{const int a*}. Ein Wechsel der Datenstruktur von Arrays
hin zu verketteten Listen hätte damit nur einen kleinen Einfluss auf die Spezifikation. Es wäre tatsächlich 
ausreichend die Bindung der Arrays in die induktive Liste zu ändern. Statt \lstinline{a[0..n] |-> ?al} würde man also
z.B. ein Prädikat \lstinline{linked_list} verwenden: \lstinline{linked_list(a, n, ?al)}. Der Rest der 
Spezifikation könnte unverändert bleiben.

Andersherum sieht es ähnlich aus - auch in ACSL wäre es möglich induktive Datentypen zu verwenden, doch
ist das an der Stelle unnötig, da die Quantoren der Prädikatenlogik zur Beschreibung genügen. 
Der Umstieg von ACSL auf VeriFast oder andersrum erfordert daher ein Umdenken, damit die Verifizierung 
nicht durch einen ineffizenten Einsatz der Sprachmittel unnötig erschwert wird.



\section{Weitere Strukturierungsmöglichkeiten für Funktionskontrakte in ACSL}
\label{sec:design-by-contract:behaviors}

In ACSL gibt es die Möglichkeit mehrere Fälle (engl. behavior) innerhalb einer Spezifikation getrennt voneinander zu
notieren. Das kann die Lesbarkeit erheblich erleichtern, da man für jeden Fall die Vor- und Nachbedingungen
einzeln lesen und verstehen kann.
\newpage
Die folgende Spezifikation für \texttt{equal} ist eine solche Variante ohne Verwendung des 
\lstinline{IsEqual}-Prädikats:

\lstinputlisting[language=C, caption=Formale Spezifikation für \texttt{equal} mit Behavior]{codes/chapter3/equal_behavior_acsl.c}

Der Fall \lstinline{all_equal} tritt dann ein, wenn beide Ganzzahl-Arrays gleich sind. Das 
Gegenteil \lstinline{some_not_equal} ist direkt darunter definiert, die jeweiligen Bedingungen in Form von
prädikatenlogischen Formeln finden sich als \lstinline{assumes}-Anweisungen wieder. Besonders anzumerken ist,
dass die Anweisungen \lstinline{complete behaviors} bzw. \lstinline{disjoint behaviors} dafür sorgen, dass
alle Fälle abgedeckt und gleichzeitig auch disjunkt sind.

In VeriFast wäre das nur manuell zu erreichen, allerdings mit wesentlich längeren Ausdrücken. Reicht 
es in ACSL die \lstinline{assumes}-Fälle \lstinline{a, b, c} als \lstinline{behavior} 
aufzulisten und per \lstinline{disjoint behaviors} zu verknüpfen, so müsste in VeriFast die folgende
Formel geschrieben werden:
\[(a \land \neg b \land \neg c) \lor (\neg a \land b \land \neg c) \lor (\neg a \land \neg b \land c)\]


\section{Formale Spezifikationen für \texttt{mismatch} in ACSL und VeriFast}

Mit dem Wissen über Prädikate und induktive Listen ist es nun möglich eine formale Spezifikation für \lstinline{mismatch} mit VeriFast
zu definieren (für das Verstehen der folgenden Erklärungen ist die informelle Spezifikation aus 
\ref{sec:aufgabenstellung} sehr hilfreich):
\newpage
\lstinputlisting[language=C, caption=Formale Spezifikation für \lstinline{mismatch} mit VeriFast]{codes/chapter3/mismatch_specification_verifast.c}

Die Nachbedingung behandelt die zwei möglichen Fälle: Entweder ist mindestens ein Element ungleich
(\lstinline{result < n}) oder alle sind identisch (\lstinline{result == n}). Das ist leider nicht auf den
ersten Blick in der Spezifikation wiederzufinden, denn das separate Definieren disjunkter Fällen wird in VeriFast 
nicht unterstützt (siehe Abschnitt \ref{sec:design-by-contract:behaviors}). Es werden daher beide Fälle kombiniert
und die Tatsache ausgenutzt, dass der Rückgabewert \lstinline{result} stets die Anzahl der gleichen Elemente enthält:
Der Vergleich der \lstinline{take}-Resultate sorgt dann somit dafür, dass entweder alle Elemente oder nur
alle vor dem ersten gefundenem Unterschied gleich sind. 

Die Fallunterscheidung ist erst am Ende der Nachbedingung sichtbar, innerhalb des \lstinline{? :} Operators.
Intuitiv möchte man an der Stelle \((result < n) \rightarrow al[result] \neq  bl[result]\)
schreiben, kann es aber ohne Implikation in VeriFast nicht anders ausdrücken.

Die ACSL-Umsetzung verwendet die eben eingeführten Behaviors und ist dementsprechend wesentlich länger:
\lstinputlisting[language=C, caption=ACSL-Variante der Spezifikation für \lstinline{mismatch}]{codes/chapter3/mismatch_specification_acsl.c}

Die zwei Fälle sind in diesem Kontrakt besser sichtbar, sinnvoll benannt und damit auch verständlicher, 
da die Spezifikation aus kleineren Teilen besteht. Sie ist lesbarer, mit dem Nachteil viel Platz einzunehmen.
Eine Abwägung zwischen Codelänge und Kompaktheit des Codes ist aber generell schwierig und sehr subjektiv.


\section{Kontrakte für robuste und sichere Implementierungen}
\label{sec:design-by-contract:partielle-korrektheit}

Die Funktionskontrakte in diesem Kapitel sind alle mit Hinblick, auf eine vollständige Verhaltensbeschreibung
enstanden. Dennoch können sie kaum als vollständig bezeichnet werden, da die Vollständigkeit eines Kontraktes
nur im Zusammenhang mit dem Verifikationsziel bewertet werden kann. Beispielsweise könnte für zeitkritische
Systeme neben der Beschreibung des Verhaltens auch die Laufzeitkomplexität von Interesse sein.

Für den Nachweis der Robustheit ist es wichtig die Abwesenheit fataler Laufzeitfehler zu garantieren,
damit unerwartete Eingaben die Software nicht zum Absturz bringen können. Mit den Verifikationswerkzeugen lassen 
sich folgende Fehler erkennen und deren Abwesenheit verifizieren:
\begin{enumerate}
\item Dereferenzierung von Nullzeigern
\item Zugriff auf Speicherinhalte außerhalb der Arraygrenzen
\item Fehlerhafte Speicherverwaltung
\item Arithmetische Überläufe
\end{enumerate}

VeriFast und Frama-C prüfen bei der Derefenzierung einer Zeigervariablen stets, dass diese gültig ist (das heißt
nicht \texttt{null}) und sich im zuvor definiertem Gültigkeitsbereich befindet. 

Damit diese Fehler in der Implementierung erkannt werden können, ist nur eine minimale Annotation notwendig. 
Für \texttt{equal} muss wie in Listing 3.11 abgebildet z.B. formalisiert werden, dass der zweite Parameter die 
Länge der beiden Arrays bezeichnet. 

\lstinputlisting[language=C, caption=Minimaler Kontrakt für \texttt{equal}]{codes/chapter3/equal_robust_contract_acsl.c}

Die Verifizierung des korrekten Speichermanagements wird derzeit nur von VeriFast unterstützt\footnote{Die ACSL-Spezifikation
definiert Prädikate zum Beschreiben von Speicherallokationen, Frama-C unterstützt diese allerdings derzeit noch nicht}. Die Grundlage dafür
sind die bereits in \ref{sec:design-by-contract:predicates} eingeführten Heap-Chunks, die den Zugriff auf  
Speicherbereiche steuern.
VeriFast legt für per malloc allokierte Bereiche einen zusätzlichen zweiten Chunk an, sodass eine Unterscheidung zwischen Stack und
Heap möglich ist. Somit kann zum Beispiel auch ein fehlerhafter free-Aufruf erkannt werden, der Teile des Stacks löschen würde.

\lstinputlisting[language=C, caption=Kontrakt für \texttt{strdup} (String duplizieren) in VeriFast]{codes/chapter3/strdup_contract_verifast.c}

Aus dem Kontrakt für \texttt{strdup} in Listing 3.12 lässt sich nun auslesen, dass die Implementierung neuen Speicher
erzeugt. Der zusätzliche Heap-Chunk \lstinline{malloc_bloc_chars} ist außerdem die Voraussetzung dafür, dass der Speicherbereich
an einer anderen Stelle per \texttt{delete} wieder entfernt werden kann.

Das Erkennen arithmetischer Überläufe wird von beiden Werkzeugen unterstützt, siehe dazu den Abschnitt \ref{sec:implementation:overflows}
im nächsten Kapitel.



